大哀經卷第二

西晉月氏三藏竺法護譯

無蓋法門品第三

於是，法[敖/力]王菩薩在於彼會而白佛言：「唯然，世尊！如來境界不可思議，示現建立大聖威光，令諸菩薩永無狐疑，各各修行。唯當宣說無蓋之門大會法品。所以者何？其大會者，今悉集此皆為菩薩，一、被大德鎧不可思議；二、以大神通聖慧娛樂；三、皆有功勳通於十方；四、所修清白心離垢穢；五、以明解脫多所照燿；六、皆為諸佛所見咨嗟宣揚功勳；七、於一切法得尊自在；八、諸度無極越終始岸；九、一切皆從權方便生；十、而悉消化魔業欲塵；十一、降伏一切諸外邪道；十二、皆能分別方便講說章句誼理；十三、慧無罣礙，智度無極，超於彼岸；十四、其意自由，勇步無難，逮聖總持；十五、建立無蓋，辯才無斷；十六、曉了眾生根原所趣——具足、缺漏，備、不備者；十七、察諸眾生從應所解而為說法；十八、所宣經道除眾罪殃而無遺漏；十九、其音隨時柔軟和雅，如哀鸞鳴、猶龍海吼、亦如梵聲；二十、慈愍眾生而示滅度，亦以慈愍令眾得濟；二十一、心常懷執無極之慈；二十二、志性抱念無蓋之哀；二十三、所住堅固而不可動，言行相應；二十四、修立法幢顯示十方；二十五、其志堅強猶如金剛，不可破壞如鐵圍山；二十六、盡建所願不失本誓；二十七、暢入深妙，分別玄奧十二緣起；二十八、蠲除兩際，斷滅常見一切諸見六十二疑所習連著；二十九、亦如大乘群庶法王誘進牽致使入於道；三十、眾庶大導將致無難；三十一、從無央數劫好樂法寶，合集智慧；三十二、為大醫王療眾人病，滅除眾生無色塵勞蓄滯之病(第三十三、法經本闕)；三十四、此諸菩薩大師子王所撫育子；三十五、一切諸行、若聽異音、聞說如來秘密之誼亦不恐懼；三十六、而以相好莊嚴其身；三十七、皆以大哀具足祠祀；三十八、其心勇猛不懷怯弱；三十九、降伏四魔愛欲境界；四十、善施橋梁，開寤眠寐；四十一、如是根力覺意禪思，解脫定意正受，以善修成所當為業；四十二、常以慇懃欲度眾生；四十三、逮得總持攬制一切；四十四、若利、無利，歎譽、誹謗，有譽、失名，若苦、若樂，於世八事而無所著；四十五、其心得入歡喜悅豫，樂愛經典；四十六、頒宣流布道法之寶；四十七、充滿智慧備悉道空；四十八、其行鮮明猶如蓮華；四十九、蠲除一切諸有為法；五十、其光清淨，覆蔽日、月、釋梵暉曜；五十一、悉已逮得海中三昧；五十二、道御一切諸法之寶；五十三、而於三寶由得自在無能斷截；五十四、明識解說一切諸界；五十五、執持諸佛經典之要；五十六、積累合集無量功德咨嗟之稱；五十七、造立無限功祚智業；五十八、而得親近具足佛慧；五十九、達了當來無央數劫本末之際；六十(第六十法本內少)。」

法[敖/力]王菩薩白佛言：「如是，世尊！此諸菩薩大士之會功勳若茲，我意大聖，心自念言：『當令世尊為諸菩薩宣無蓋門大會法品，諸菩薩眾所可由生，至未曾有天中之天。諸佛興出多所饒益，則能悅可菩薩大士使得成具。當來菩薩德本明哲，其初發意菩薩清淨行欲成者，令入一乘使不退轉。諸菩薩眾具足佛法，至阿惟顏一生補處，令其果報無所遺失。若有眾生所識分明、志存決定，懷來因緣化使入道；其不決定當令仰入於無極哀，其有眾生永在邪見，為說處所使決其網。樂三乘者因故佛興而自嚴飾，諸天、龍、神、犍沓和、人與非人、世人、阿須輪皆得蒙濟。所以者何？佛興出世實為善哉，如是比像至未曾有難及希有，經典之要現出於世得共覩知。』唯願，大聖！斯等正士發意之頃，建立化變此法高座，一切聲聞及諸緣覺於百千劫所不能逮。吾以是故，心自念言：『難及難及，至未曾有。此人之等乃能施設如是色像神足變化，誰以見此，當復興發聲聞之行、緣覺之心？所以者何？其有初發菩薩心者，過諸聲聞、緣覺之眾。』今欲引喻。譬如，世尊！愚癡之子從生騃冥，捨夜光大寶珠取水精珠，所見顛倒自以為是。眾人所行亦復如是，捨乎大乘，轉求聲聞、緣覺之乘。若復有人至性真實，發無上正真道意，若已發意、甫發意者，亦當不久具足成就如是法要。」

法[敖/力]王菩薩說是語時，彼眾會中三億百千姟天人皆發無上正真道意。

大哀經莊嚴法本品第四

爾時，世尊覩諸菩薩皆來大會——此諸菩薩皆以法故而來集此，悉以執持如來妙藏、宣暢菩薩諸所行、住無蓋法門所由品奧、修御法典——復有光明名無畏辯，應時眉間大人之相放斯光曜，遶諸菩薩七匝已竟，因復遶於總[敖/力]王菩薩身百千匝，尋入總[敖/力]王菩薩之頂。

適蒙此光承佛威神遶諸菩薩百千匝，其光悉照師子之座，其身威儀轉復光曜，光明巍巍益甚加倍踰諸菩薩。

總[敖/力]王菩薩時見如來無極威變，即從座起，偏出右肩，右膝著地，叉手於世尊上虛空之中，化成如來莊嚴寶蓋——佛所建立，琉璃為幢，上至炎天，瑰異琦珍、帝青琉璃、寶藏殊妙而以嚴飾，垂貫真珠繒綵旗幡而為莊校，紫金交露周匝繚遶——覆諸菩薩大會之眾，其蓋廣長大如三千大千世界。如是比像建立寶蓋奉獻如來，雨於天華，威變伎樂而自然鳴。尋時以頌而讚世尊：

「光明普遍靡不見，　目所周悉為顯誼，

諸法自在權自由，　不可思議趣諸德。

大聖正士演光明，　其口清淨宣辯才，

道光繞我百千匝，　在吾頂上沒不現。

如本意志所懷念，　辯才照明持亦然，

所知百千勝於前，　用蒙人雄道師恩。

其身巍巍心清淨，　踊躍以時獲如願，

乃知正覺慧無量，　其大辯才入我身。

佛實難及威無極，　其羸劣者不所樂，

承佛聖旨今悉見，　當復啟問愍眾生。

諸菩薩眾行所入，　等趣世間而御眾，

所生光明所變處，　當復諮啟阿惟顏。

魔眾無量悉來會，　而獨遊步上道乘，

及餘志求微妙法，　為是等故問最勝。

當善執持此魔場，　而常諦受斯佛慧，

今適是時世尊說，　為眾生故開法藏。

鄙身明智無不及，　人中之尊慧無量，

能了最勝無限智，　今當啟問無極權。

世尊聖慧由自在，　本於長夜所修學，

善遵[敖/力]尊為法王，　惟為頒宣道師行。」

總[敖/力]王菩薩以頌讚佛已，白世尊曰：「如來境界不可思議，諸菩薩行莫能稱限，吾及眾會聽察如來、至真、等正覺所說經法未曾厭倦。覩於眾生，最勝世尊行乎大哀，故問此誼。何謂，世尊！菩薩莊嚴而自校飾，以菩薩行而為應誼？何謂菩薩不可思議逮法光明，離於闇冥蔽礙之患，以大法門而為清淨？何謂菩薩在眾生尊，第一大哀修行慈愍，成就所行不捨眾生？何謂菩薩逮佛菩薩所行諸業、所尊正法、不懷惱法？善哉，世尊！願分別說諸佛菩薩之所行住等趣法門。猶如菩薩降伏魔眾、蠲除疑網、入如來界、遊菩薩境，曉了一切眾生志操，心行清淨、攝取佛土、執持魔場、從如來教，而於諸法速得自在無所蔽礙。」

佛告總[敖/力]王菩薩：「善哉，善哉！正士！乃能問於如來，欲善決了諸佛菩薩，仁能逮得無量如來所行了了。族姓子！諦聽善思念之，當為汝說。如諸菩薩行及餘菩薩功勳具足，疾逮一切諸法自在。」總[敖/力]王菩薩及諸大眾受教而聽。

佛言：「菩薩有四事莊嚴。何謂四？一曰、戒莊嚴，未曾毀禁；二曰、定意莊嚴，至未曾亂；三曰、智慧莊嚴，心無蔽礙；四曰、總持莊嚴，所聞不忘；是為菩薩四事莊嚴。

「於彼何謂以戒莊嚴？族姓子！知則用一事以戒莊嚴。何謂一？常愍眾生心不懷害，矜哀群黎一切有命，亦敬愛之莫不悅可。

「復有二事以戒莊嚴。何謂為二？一曰、杜塞惡趣，二曰、開善趣門。

「復有三事以戒莊嚴。何謂為三？一曰、身行清淨而無沾污，二曰、口言清淨辭不麁獷，三曰、其心清淨未甞壞亂。

「復有四事以戒莊嚴。何謂為四？一曰、如所志願必果無異，二曰、如所約誓則得成就，三曰、如所慕樂必成無違，四曰、如所圖畫則得超至；是為四。

「復有五事以戒莊嚴。何謂為五？一曰、與禁戒士俱共精修，二曰、習學智慧未曾懈廢，三曰、勤志解脫不懷慢恣，四曰、修度見品未甞休懈，五曰、益加精勤遵於無上無極滅度；是為五。

「復有六事以戒莊嚴。何謂為六？一曰、無所毀犯，亦不懷恨；二曰、無所缺漏，亦不捐棄；三曰、不有沾污，無所損落；四曰、不為瑕疵，修一清淨行；五曰、而博聽受，不從欲穢；六曰、若有所聽，不載仰人；是為六。

「復有七事以戒莊嚴。何謂七？一曰、戒品清淨，二曰、布施清淨，三曰、忍辱清淨，四曰、精進清淨，五曰、禪思清淨，六曰、智慧清淨，七曰、善權清淨而無放逸；是為七。

「復有八事以戒莊嚴。何謂八？一曰、所處具足，二曰、其地究竟，三曰、所御備悉，四曰、性戒周密，五曰、不被燒害得至成就，六曰、佛興出世得無所著，七曰、無蓋普達，八曰、得從善師所問具足；是為八。

「復有九事以戒莊嚴。何謂九？一曰、而於聖慧無所恐懼，二曰、有所覩見而不怯弱，三曰、曉了空慧，四曰、分別善權，五曰、習於清涼而無惱熱，六曰、將護禁戒如蜂採華，七曰、修治其心令無情欲，八曰、其心調和不懷麁獷，九曰、逮得調定中和之地；是為九。

「復有十事以戒莊嚴。何謂十？一曰、莊嚴其身具足諸相；二曰、其口莊嚴，言行相副；三曰、其心莊嚴而無瑕疵；四曰、國土莊嚴具足所願；五曰、開化眾生莊嚴，志性清淨；六曰、所生莊嚴，一切眾惡而無所犯；七曰、菩薩行莊嚴學如來行；八曰、聖慧莊嚴，不懷自大；九曰、道場莊嚴，勸助眾德；十曰、力無所畏，不共法莊嚴，立戒為本，未曾捨禁；是為，總[敖/力]王菩薩！十事莊嚴。」

佛告族姓子：「何謂菩薩定意莊嚴？定有一事。何謂一？常懷慈心愍哀眾生。

「復有二事定意莊嚴。何謂二？一曰、修行威儀禮節，二曰、性行質直而無諂飾。

「復有三事定意莊嚴。何謂三？一曰、無有諛諂，二曰、志性清和，三曰、無有虛偽。

「復有四事定意莊嚴。何謂四？一曰、為人仁調而不佷戾，二曰、不懷毒害見他瑕疵，三曰、不犯禁忌致諸患難，四曰、不從愚戇以趣闇蔽；是為四。

「復有五事定意莊嚴，謂去五蓋。何謂五？一曰、貪欲，二曰、瞋恚，三曰、睡眠，四曰、調戲，五曰、狐疑。

「復有六事定意莊嚴，謂六思念。何謂六？一曰、常念於佛，二曰、常念經法，三曰、常念聖眾，四曰、常念禁戒，五曰、常念布施，六曰、常念諸天。

「復有七事定意莊嚴，謂不捨道心修七覺意。何謂七？一曰、意念覺意，二曰、法覺意，三曰、歡悅覺意，四曰、精進覺意，五曰、信覺意，六曰、定覺意，七曰、護覺意。

「復有八事定意莊嚴，謂八正由路。何謂八？一曰、正見，二曰、正命，三曰、正語，四曰、正業，五曰、正念，六曰、正便，七曰、正意，八曰、正定。

「復有九事定意莊嚴，謂菩薩不捨道心，常立大哀，亦無所住，其心不捨一切眾生。何謂九？一曰、蠲除愛欲，寂滅眾惡不善之業，憺怕、悅安，此念俱行修第一禪；二曰、其人寂除思念所行，其內庠序而為專一，無思、無行，憺怕、悅安，修第二禪；三曰、永觀歡悅離欲之行而常安詳，其身適安猶如聖賢所說、所觀，其意行安修第三禪；四曰、斷除苦樂，究盡往古，憂慼、歡悅觀察於斯，無苦、無樂修第四禪；五曰、皆度一切諸色之想，究暢盡竟性之如地，不復思念若干諸想，遊於無量虛空之慧而為修行；六曰、過於一切虛空諸想，遊無量識，諸識之慧而為修行；七曰、皆越一切諸識智慧，不計有身、不用識慧而為修行；八曰、皆超一切，不用識慧於有想、無想之處而為修行；九曰、皆出一切有想、無想之處，悉入一切思想所愚，定意思惟以為正受，以權方便不於本際而取證也，住於本願開化眾生。

「復有十事定意莊嚴。何謂十？一曰、心無所生不懷瞋恚，二曰、具足寂然之行，三曰、不捨所願，四曰、寂在閑居，五曰、不失德本，六曰、其心憺怕，七曰、身心休息圖度計校，八曰、度安諸法，九曰、心得自在，十曰、得賢聖性；是為十事定意莊嚴。」

佛告族姓子：「何謂菩薩智慧莊嚴？計有一事智慧莊嚴。何謂一？於一切法而不卒暴。

「復有二事智慧莊嚴：一曰、捨於狐疑，二曰、離諸愛處。

「復有三事智慧莊嚴：一曰、斷除愚戇；二曰、燒盡無明，壞諸陰界；三曰、永滅闇冥幽昧之事。

「復有四事智慧莊嚴：一曰、曉斷諸苦，二曰、了絕諸習，三曰、明於造證，四曰、不住由路。

「復有五事智慧莊嚴：一曰、戒禁清淨而無所獲；二曰、定意清淨精度智慧；三曰、解品清淨遊於眾生；四曰、度知見品而為清淨，皆於三世無所罣礙；五曰、法品清淨以用成行。

「復有六事智慧莊嚴：謂淨三場施度無極，淨於己場身如野馬、人場清淨猶等如夢、道場清淨無望報故；戒度無極淨乎三場，身場清淨等如影故、言場清淨如浮響故、心場清淨等如幻故；忍度無極亦淨三場，棄捐麁辭所言清淨，除去冤結常喜諮嗟，若有段段支解其身，觀察法身清淨無穢；進度無極亦淨三場，清淨無厭、好遊生死，覩之如夢，堅強清淨志如金剛故，無應、不應，清淨行者度想著故；寂度無極淨乎三場，愚冥清淨退入慧故、棄捐清淨入於諸法無所著故、勤心清淨發神通故；智度無極亦淨三場，四思清淨化眾生故、總持清淨攝正法故、所願清淨嚴佛土故。

「復有七事智慧莊嚴將護其意：一曰、於四意止，不起、不滅；二曰、於四意斷身意憺怕；三曰、其神足者曉了諸根；四曰、其五根者降棄一切諸魔塵勞；五曰、其五力者明曉諸法自然之故；六曰、其覺意者無所不達致未曾有；七曰、其由路者無往、無來，無往來故。

「復有八事智慧莊嚴，謂不失聖慧行權方便：一曰、寂然觀慧而為憺怕，二曰、觀察見於諸法為憺然故，三曰、慧品曉法品故，四曰、界品其性本行等境之故，五曰、曉於諸入本無欲故，六曰、明十二緣曉無我故，七曰、達於誠信永無瞋故，八曰、一切諸法無所破壞如實觀故。

「復有九事智慧莊嚴：一曰、知過去事，本清淨故；二曰、知於當來，未然清淨故；三曰、知於現在，究竟淨故；四曰、知定了了，報應之誼無所失故；五曰、知於未定，導因緣故；六曰、曉處於邪，為開化故；七曰、知佛平等，達法身故；八曰、等於諸法，法無欲故；九曰、諸聖平等，修無為故。

「復有十事智慧莊嚴：一曰、所有如夢，為惑相故；二曰、了如所夢，思想相故；三曰、了如野馬，分別相故；四曰、了如實見，因緣相故；五曰、了如影見，形用事合故；六曰、了如呼響，用雜會故；七曰、了於法界，無壞相故；八曰、了於無本，不住相故；九曰、了於本際，無動相故；十曰、曉於無為，其無為者自然相故。是，族姓子！菩薩所行十事智慧莊嚴。」

佛告族姓子：「何謂菩薩總持莊嚴？以有一事而為莊嚴：其意常達未曾忽忘。

「復有二事總持莊嚴：一曰、懷來道誼，二曰、總攝無違。

「復有三事總持莊嚴：一曰、曉了諸誼，二曰、分別嚴飾美辭，三曰、明誡所歸隨其方便。

「復有四事總持莊嚴：一曰、言無所著，二曰、無剛[革*卯]辭，三曰、所言柔和，四曰、無刺譏辭。

「復有五事總持莊嚴：一曰、諸所聞聲唯歸於誼，二曰、曉諸身識唯歸於慧，三曰、一切經典唯歸經理，四曰、了諸人響唯歸於法，五曰、在於方俗歸度世行。

「復有六事總持莊嚴：一曰、言行相應；二曰、順從至誠，所言清淨；三曰、不懷自大，行無所著；四曰、無有諛諂，言無所失；五曰、修於大哀，如應說法；六曰、方便隨品而為宣說等講俗智。

「復有七事：一曰、其辯才智適發尋對，二曰、辯才應機，三曰、小辯才捷疾，四曰、辯才無礙，五曰、辯才無滯，六曰、辯才無缺，七曰、辯才應誼。

「復有八事總持莊嚴：一曰、曉了諸天所言，二曰、解識諸龍音聲，三曰、明察鬼神言響，四曰、分別揵沓和語，五曰、解阿須倫所詠，六曰、達加留羅辭，七曰、暢真陀羅所言，八曰、識摩睺勒及諸眾生口之所宣。

「復有九事總持莊嚴：一曰、不猗無為，二曰、諸所修行而不怯弱，三曰、勇猛說法，四曰、其智慧聖不為虛偽，五曰、曉了所說廣普具足，六曰、其貢高者順為說法，七曰、得平正者為說質直而開化之，八曰、見有處者為現劫燒，九曰、得境界者隨其學乘而為斑宣。

「復有十事總持莊嚴：一曰、從其志操不為眾生宣麁獷辭；二曰、聞佛說法修習慧明，不復志慕世俗之智；三曰、言不可盡，假一文辭耳；四曰、其無所住為說無處；五曰、說於諸佛諮嗟無量；六曰、棄除惡趣、塵勞、麁辭；七曰、說於滅度不可稱限；八曰、忍於眾生無礙根本；九曰、從佛之教；十曰、忍於分別超異辯才。是，族姓子！菩薩十事總持莊嚴。」

於是，世尊欲重宣此誼令人重解，即說頌曰：

「諸大聖人，　有四莊嚴，　以此應誼，

尊之上乘。　戒禁、定意、　及最智慧，

總持如是，　明解分別。　為諸眾生，

所見欽敬，　其身、口、意，　常以清淨。

悉斷狐疑，　諸所句跡，　其奉戒者，

以此莊嚴；　生天世間，　功勳流布，

其所志願，　輒得成就；　常修正行，

以行為上，　其奉淨戒，　以此莊嚴。

其人得近，　速逮定意，　智慧解脫，

聖慧若茲。　親近無為，　歸此行者，

戒禁清淨，　斯為莊嚴。　戒無所犯，

禁不缺漏，　不弄戒法，　性無卒暴，

名響暢溢，　靡不宣持，　戒清淨者，

斯為莊嚴。　其戒清淨、　布施鮮潔、

忍辱清淨、　精進亦然、　一心清淨、

智慧無異、　善權清淨，　亦無放逸。

所住堅固，　強不可動，　逮明諦地，

行不懷恨，　性不舒緩，　志常謹勅，

戒清淨者，　斯為莊嚴。　其戒茂盛，

未常退轉，　其心不生，　眾惱煩熱，

秉意興行，　未曾悔變，　戒清淨者，

斯為莊嚴。　不恐、不懅，　未曾慷慨，

其意寂靜，　無能毀稱，　其犯禁者，

常被繫閉，　戒清淨者，　斯為莊嚴。

其心修禁，　功勳無極，　志性仁和，

斯意安調，　則為己身，　莊嚴相好，

戒清淨者，　斯為莊嚴。　如口所言，

身行若茲，　莊嚴其口，　所護莊嚴，

不以欲塵，　嚴飾其心，　戒清淨者，

斯為莊嚴。　斯人則為，　莊嚴佛土，

開化眾生，　使入大道。　此明哲者，

莊挍生處，　以是之故，　不犯眾惡。

所謂莊嚴，　常奉佛道，　修治最勝。

於佛道場，　莊嚴諸力，　四無所畏，

以為莊嚴。　聖慧無慢，　普加慈愍，

一切眾生。　其明智者，　所見正真，

無有諛諂，　不懷細碎，　不隨貪欲、

瞋恚、愚癡，　志性猛毅，　無有五蓋，

修六思念，　而無放逸。　為七覺意，

奉道若茲，　稍漸皆惟，　一切定意。

親近所行，　修乎寂然，　善順隨時，

不失眾德。　住樂靜思，　所察入亂，

於道自在，　為賢聖種。　未曾猶豫，

不達經典，　無有狐疑，　亦無沈吟。

除去無明，　無有愚冥，　常處至誠，

明識聖慧。　戒清淨者，　無所逮得，

智慧最上，　定意清淨。　順從二事，

解脫清淨，　不懷慢者，　聖慧清淨。

覩見三世，　度眾為慧，　曉了離欲，

則法清淨。　斯清淨者，　不懷自大；

其智慧者，　此為莊嚴。　智慧行施，

以為莊嚴，　若能清淨，　於三品場，

己身、眾生、　及修道教，　如夢幻化，

而無所著。　以戒智慧，　而為莊嚴，

又復淨治，　於三品行。　身行、口言、

心念亦然，　影像幻化，　亦如浮響，

是為智慧，　而成莊嚴。　則能清淨，

於三品事，　無能屈者，　亦不動搖。

普觀一切，　常察法身，　智慧精進，

而自莊嚴，　亦復清淨，　於三品事。

未曾懈惓，　志性堅強，　未常懷應，

亦無不應。　所以智慧，　一心莊嚴，

亦以三事，　修行清淨。　其所觀察，

無有闇昧。　斯明哲者，　興立五通，

善權智慧，　以莊嚴者，　亦復清淨，

於三品事。　善受總持，　了平等誼，

示眾生法，　亦淨佛土。　於四意止，

志不退轉；　於四意斷，　不行二事。

身心憺怕，　斯為神足，　曉了一切，

眾生根原。　於魔、塵欲，　永無所有，

諸法自在，　隨順決了。　無所從來，

及致來道，　是為威儀，　智慧莊嚴。

永致湛然，　為寂禪定，　所觀察者，

行無崖底。　曉諸陰衰，　修乎法品，

明識諸界，　猶如虛空。　分別情入，

空無所有，　法無吾我，　從緣而起。

曉了真諦，　慧無懷恨、　無恐懼慧，

因緣隨念。　於三世慧，　無所罣礙，

明了三聚，　之所歸趣。　曉識三寶，

則為一相，　其智慧者，　以此莊嚴。

明曉幻化，　為悉惑相，　恨從惑相，

譬如若夢；　等如芭蕉，　為悉惑相，

諸法無會，　猶如影相。　從緣合生，

如水中月、　亦如呼響，　因對而出。

其法界者，　慧常無壞；　明了無本，

智無所住。　法動、無動，　本際常然；

有為、無為，　此無有二。　深要智慧，

清淨為道，　是為莊嚴，　諸佛之法。

其人未常，　意懷惑亂，　懷來遭遇，

總持經典，　而常解說，　誼理微妙，

而恒遊步，　滅度之慧。　言不卒暴，

亦無麁獷，　口所宣傳，　無有不可。

諸所說音，　眾當察誼，　所仰聖慧，

常以了了。　識經誼理，　靡不聞達，

以歸於法，　不計有人。　一切諸法，

度世為要，　以此總持，　而自莊嚴。

口所頒宣，　常說至誠；　口之所言，

恒趣平等。　有所為者，　常講經典，

隨時不虛，　無有為事。　斯人興此，

說其辯才，　速及正慧，　常無罣礙。

而無所住，　隨順無失，　善自莊嚴，

如好華鬘。　聞知天、龍　所說言辭，

鬼神、揵沓、　及阿修倫、　迦留、真陀、

及摩睺勒，　亦復曉了，　眾生所說。

此等不來，　在於眾會；　亦復不住，

而就見之。　此勇猛者，　為頒宣法，

則以智慧，　而達知之。　其自大者，

見懷亂意，　覩斯所說，　順從應時；

自大貢高，　覩其所說，　其懷慢者，

無有瞋恚。　為分別說，　三乘之教，

斷諸狐疑，　令無結網，　則得親見，

佛法正真，　不依仰人，　智慧如是。

於一切字，　常曉滅盡，　所分別曉，

誼無質礙。　諮嗟諸佛，　無量功德，

其逮總持，　以此莊嚴。　毀呰塵欲，

所知無限，　善權方便，　隨時開化，

曉了一切，　眾生根本，　諸佛所知，

逮分別辯。　其以總持，　而莊嚴者，

斯人用此，　稱名普聞。　吾住一劫，

歌嘆其行，　不能究竟，　斯功德勳。」

大哀經八光品第五

世尊復告總[敖/力]王菩薩：「菩薩有八光明，以此光明離不可思議諸闇昧，修清淨行。何謂為八？一曰、念光明，二曰、志光明，三曰、遊光明，四曰、法光明，五曰、慧光明，六曰、至誠光明，七曰、神通光明，八曰、奉行光明；是為菩薩八大光明。

「於彼，何謂念光明？有八事為念光明。何謂八？往古所造眾德之本未曾忘失，所未立德日日積功，如所聞法未曾忘失、逮知誼理分別所趣，不從六界成就念門，斷諸非法具足善德，覩有強心諸佛、世尊所為建立，護持法城志懷于源，逮一切法德諸光明，是故菩薩八事光明。

「曰所志光明復有八事。何謂八？志解誼理不懷嚴飾，志在聖慧不懷識著，志在於法不懷塵欲，志在精進不懷諍訟，志在佛道不懷聲聞、緣覺，志在微妙不懷小乘，志在於佛不懷魔事，志在大慈大哀未曾懷害加於眾生；是為八事所志光明。

「遊光明復有八事。何謂為八？所可遊行常頒宣法，遊知眾生志操所念，所遊之處分別辯慧，所遊之處常解深妙十二緣起，所遊之處有所宣暢亘無不通，所遊之處曉了清淨前後增損，所遊之處普備一切諸佛之法；是為八。

「法光明復有八事。何謂八？其明照世而為解說入於善本，又為眾生演度世法為暢聖慧、詔使令除諸罪之法，無漏法光善宣道教，不住無明及於眾漏見於生死罪福所趣，覩已塵欲光明不墮滅盡而取證也，其光明法善察所趣客塵之源，無為法光心本清淨，自然鮮潔諸法永寂；是為八事。

「慧光明復有八事。何謂為八？一曰、八等光諸道，二曰、諸道跡光慧，三曰、往來光照，四曰、放不還明，五曰、演無著曜，六曰、緣覺威曜，七曰、菩薩慧明，八曰、如來、至真、正覺光明；是為八。

「至誠光明復有八事。何謂為八？其墮滅盡以至誠行照曜於彼，其行誠諦第一道跡慧光照彼，其行誠諦致第二果則以照彼，其行誠諦得第三果亦復照彼，其行誠諦得第四果亦復照彼，其行誠諦得緣覺果亦復照彼，其行誠諦得菩薩忍亦復照彼，其行誠諦成佛、正覺亦復照彼；是為八。

「神通光明復有八事。何謂為八？所謂光明靡所不曜，其天眼者覩諸色像，永寂諸響則以天耳普聞諸音，所念光明識念無央數劫往古行事，本淨光明察覩一切眾生心行如虛空，無礙光明又其神足遊步無限諸佛國土，慧光明者成無漏聖，積德光明開化眾生使修善業，慧業光明決斷一切眾生疑結；是為八事。

「奉行光明復有八事。所謂奉行：一曰、遵修聖慧，二曰、志智慧明，三曰、行正見明，四曰、奉觀察光，五曰、照眾生性曜，六曰、脩其脫心，七曰、無瞋恚心，八曰、遵修其明令永究竟；是為八。」

佛時頌曰：

「以往古淨業，　心初不忽忘，

意習無所習，　善勸無懈廢。

所聞未曾忘，　速得解法誼，

寂然界憺怕，　志強棄非法。

曉了於念門，　選擇所造業，

懷勇者覩之，　建立勝自在。

守護于法城，　等一眾生法，

智者離諸冥，　利益於群萌。

逮得光明曜，　無疑決猶豫，

志強慧自在，　速成至佛道。

志在於誼理，　不逸存嚴飾，

慧士不著想，　不猗於文字。

其志於法者，　善調欲、離癡，

有志淨善權，　不諍安住道。

意常存於道，　不念聲緣覺；

常懷微妙業，　不念於小乘；

思惟於佛道，　不從諸魔教；

常懷于大哀，　不嬈於眾生。

假使所頒宣，　所遊無狐疑，

隨時化眾生，　所在群萌行。

所遊分別辯，　彼慧無罣礙，

明於因緣法，　無有緣起事。

曉了方便慧，　安住所步頂，

一切能普入，　諸佛所興法。

世間法光明，　悉知人民業，

及度世聖慧，　雄為智慧光。

所生無罪舋，　大慧修本淨，

善遵於道路，　常宣無罪業。

於漏無有漏，　法光明照曜，

斷一切諸漏，　利潤於眾生；

於有數無數，　法常遊於慧，

是無垢離冥，　遊入滅盡行。

塵勞諸諍訟，　其慧無蔽礙，

明識眾塵欲，　其心本清淨。

其智得滅度，　曉不起寂然，

如是類無限，　大乘光明業。

彼於八等慧，　遊達于道跡，

亦曉了往來，　分別於不逮。

無著及緣覺，　菩薩世吼護，

慧皆能達此，　所遊解聖賢。

至誠明無量，　勇猛善修行，

其逮得果證，　無恚議第一。

其行至誠者，　入寂第一果、

第二、三、第四，　逮緣覺之果，

設有能加精，　逮法忍平等，

如最勝得道，　至誠皆照彼。

又其天眼者，　普見十方佛；

成就於天耳，　聞十方音聲。

識念那術劫，　前世慧光明，

隨順知他心，　清淨慧悉照。

遊億姟佛土，　神足照十方，

輕舉如虛空，　逮無為之慧。

功德光無底，　神通益眾生，

慧界無罣礙，　決群黎狐疑。

奉行所應誼，　志彊法慧光，

至成明無限，　則為神通光。

修行聖智慧，　意廣辯無底，

等觀於正見，　究竟無結恨。

其淨於此八，　斯光威無極，

雖未成佛道，　常行作佛事。」

大哀經卷第二

大哀經卷第四

西晉月氏三藏竺法護譯

了三世品第十一

佛復告族姓子：「如來別知當來、過去、今現在諸所行業、所在因緣、處所報應。云何別知？於是如來悉解過去所可作者，諸善報應、若不善事；當來所作善、不善事，報應之方；現在所作亦復如是。當來之世，兩當所作殃舋、功德當悉分野，如來悉知；當來所作與眾殊特、當來所作方損耗者、當來所作有增益者，如來悉知。

「假使現在所立造業而有增益，於當來世而復損耗，如來悉知；設於現業如有損耗，復於當來亦復折減，如來悉知；若於現在有所增益，於當來事亦復增益，如來悉知。

「若於過去修習瑕疵卑賤之業，於當來世又習微妙正士之業，如來悉知。

「其所行者，因薄少功報以大德、或行大業殊異之德致超異功不可稱載，或以聲聞之故而有施與、或緣覺故、或佛道故因其施與，如來悉知。

「若於現在所遭苦痛若過安隱、若現作安或現得苦、或現在作惡尋遭惱患、或現作惡未來致樂、或現作善輒獲安報，如來悉知。

「一切眾生過去、當來、今現在罪福因緣、所致報應，此皆如審而無有異，罪、福之應亦無殊別，如來悉知。

「以知之故則為如本而為說法，是為如來第二之業。」

佛於是頌曰：

「如來曉因緣，　明眼別報應，

三世無罣礙，　知眾生所行。

因當報安樂，　福趣天、世人，

緣其致苦患、　安住悉知之。

善、惡所造業，　因獲其果實，

安住亦了此，　如明珠在掌。

或為少事業，　所獲無限量，

是廣、若薄淺，　佛悉知本末。

或為聲聞施、　若住緣覺乘、

立於最勝業，　安住悉知之。

所因造苦行，　或復成安樂、

從樂而獲苦，　因復住於業、

或復苦惡行，　反成住於樂、

或有行善、惡，　報以苦勝患、

或從苦致苦、　從樂而作樂，

罪、福為自然，　佛悉知報應。

三世所展轉，　眾生因緣報，

佛了以聖慧，　不虛無有異。」

大哀經了眾生所品第十二

佛告族姓子：「如來曉於眾生、他人異種所好不同、志學各異、於脫未了，悉知如審。云何知之？或時有人住於貪欲志好恚脫、或復有人住於瞋恚因貪欲脫、或復有人住於愚戇信欲恚脫，如來悉知。

「或復有人住於善德好不善脫、或復有人住於不善志信善道，如來悉知。

「或復有人專精下劣信微妙脫，如來悉知；或復有人專精微妙志好解脫、或復志好專精下劣住於殊特超異之誼、或復住在殊特專精墮在下劣所可好信永在邪業不決了界、或復信樂在不決定成於正業、或有好樂向正定門而得解脫，如來悉知。

「或有信樂當度欲界、或因信樂得度色界、或有好信超于三界、或從信喜耗減緣致殊特、或好殊特致於損耗，如來悉知。

「所可生處其色若干、財業各異、所受不同，所信樂致頂相或得住限，如來悉知。

「如其心所知輒為說法，令斯得解，是為如來第三之業。」

佛於是頌曰：

「世間志不同、　意所好各異、

志操不可限，　佛悉知無際。

佛知志所趣，　或之於信樂，

住欲、瞋、恚、貪，　或住怒、愚、戇，

或住癡而欲，　住於善、不善，

所行特、不特，　安住悉知之。

因下劣微妙，　志性好幽玄，

或從殊異業，　專精信解脫；

或從信下劣，　因致上微妙；

或從超殊行，　便獲下勝智。

猶邪不決了，　從不了正受，

好信度三界，　佛知志所樂。

所生色若干，　其在中各異，

從頂異發相，　因信得解脫。

三界諸眾生，　佛悉知說法，

隨其應得受，　是為十力業。」

大哀經號眾種類品第十三

佛告族姓子：「如來悉知世間眾類若干種形不可計身。云何知之？其身所為積於罪舋，如來悉知；若以其身積累功德，如來悉知；若以其身種于穢惡致無擁護不獲濟界，如來悉知。

「又，如來者，悉知境界、眼界、色界、眼色識界，了其本末根源所起。云何知之？其內則空，於外亦空，內外亦空；耳、鼻、口、身、意亦復如是。意、法、識一切諸界，了其本末所從出也。云何知之？內空、外空、內外皆空。

「地種、水種、火種、風種亦復悉空。云何知之？了如虛空是故知之。亦知欲界、色界及無色界。云何知之？知從想念而致注此有為界、無為界。知有為界無行為想、知無為界不以非行而造想矣、知塵勞界因從客塵致欲之相、知瞋恨界其本清淨鮮潔為相、知於行界從不順念無明為相、知泥洹界因從順念顯明為相。

「世間眾人身所猗界為如是也，所可住界、所催迫、因界現儀、專精其界、從志性界、因界而住、由界而生，如來悉知，隨其所知而應說法，是為第四之業。」

佛於是頌曰：

「其人中師子，　皆曉了諸界，

於斯世間人，　從身之所行。

其界所興起，　廣普不可限，

安住一切智，　根源所從出。

罪福所從生、　諸身所因出、

由緣所可歸、　及身之所生，

由是界所立，　因得脫諸種，

咸知如是身，　最勝為大聖。

眼種亦如是，　色種并意種，

最勝悉知空，　本淨無憂慼；

耳鼻亦如斯，　舌種及身界，

其意法諸種，　當知悉為空。

地、水、火、風種，　此諸界適等，

其人中師子，　等解如虛空。

欲界亦如此，　色無色界然，

別知是諸界，　因思想成立。

佛知因客相，　起欲為自然，

安住解瞋恚，　亦復為本淨。

分別覺於此，　諸行及無行，

又復計泥洹，　則無有三想。

所因界出相，　猶從不解明，

一切所因出，　如巧師合散。

是世身無數，　其形為若干，

佛僉曉了知，　不自念：『我知。』

猶如於虛空，　十方無邊際，

其人中師子，　普知諸境界。

彼最勝聖慧，　極上無崖底，

眾人所不及，　不能知涯際。

是為第四誼，　聖人離垢穢，

善明識諸界，　因開化眾生。

以律啟悟意，　所作罪福業，

不復起瞋恚，　其志悉有別。」

大哀經曉眾生根本品第十四

佛告族姓子：「如來悉能曉了他人眾生諸根精進。云何曉了？知於眾生軟劣根者若中間、亦復有人諸根通利若殊特根、若下劣根所因其根緣猗思想，其根本際而興情故，從瞋恚際起愚癡原，如來皆知諸根想念為何等類；雜碎之穢起婬、怒、癡，如來至真亦悉知此諸根想念為何等類。其婬、怒、癡因緣諸根而有所為，從不善緣而有此根、或從無智而有此根、或從諸念而有此根，如來悉知。又復如來知眼諸根、耳、鼻、身、口、意亦復如是；男根、女根、命根、樂根、苦根、歡根、恐根、觀根、信根、進根、意根、定根、慧根、無異根，所當知根，悉知此根。其根所由眼根因緣、耳根所住、鼻、口、身諸所根本有所立處，如來悉知；因耳之緣而有鼻根之所立處、從鼻因緣有立舌根、從舌因緣而立身根、從身因緣立於眼根，如來悉知。

「何所眾生因從施根而致應戒，如來悉知；此等諸根增、減、進、退，各為分別演布施事。或有眾生因從戒根而行布施應戒，如來則為演戒本末；或有眾生從忍辱根而應精進，如來即為演忍本末；或有眾生從精進根而應忍辱，如來則為演其精進之本末也；或有眾生因一心根而應智慧，如來則為分別禪思；或有眾生從智慧根而應一心，如來則為分別解說諸根增、減、進、退之原，宣暢智慧。根力、覺意、八由正路、三十七品，亦復如是，具足周審，演其本末靡不究暢，各為一切而令判了。

「或有眾生從聲聞根學緣覺乘，如來知根演聲聞乘；或復有人從緣覺根學聲聞乘，佛知此等諸根所趣則為解說緣覺之乘；或有眾生從大乘根學於聲聞緣覺之乘，如來悉知此等諸根之所歸趣而為斑宣大乘之業；或有眾生各緣異根而學大乘，如來悉知此等諸根各各別異則為解說。無修行根眾生之徒不能修根、不應法器，如來見此不應器者因令學觀；或人修學根順應器，如來覩之懷來應器則以慇懃為說經道。

「如是，族姓子！如來悉知一切眾生他人身根及其異身、諸根所趣、所念不同，識其本末。若不念者，曉知諸根從其比類，知諸人根志操所應、因緣所為。而可化者，方便從誼，坐起經行進退之誼，咸達其根。

「如來悉暢，靡所不通而為宣經，是為如來第五之業。」

佛於是頌曰：

「知根廣無極，　了眾生志性。

其根為何類？　最勝悉知行。

下劣、中、上妙，　諸根佛所知，

無等倫如是，　從所應解意。

其際欲惡塵，　其根若薄尠，

若復性卒暴，　假使懷麁獷。

勝知之何因？　曉了其本末，

其不善無別，　所依當解脫。

從眼、意、男、女，　亦復曉眼根、

苦樂及歡悅，　何從致憂惱？

所因觀義道，　精進意慧定，

及知他餘事，　意勇復如是。

眼因緣耳處，　成致鼻、耳、舌，

因身至因緣，　得興立眼耳。

施根志戒禁，　為說布施事；

戒根學布施，　為說戒法誼；

忍根現精進，　為演忍辱事；

精進現忍辱，　為宣精進事；

從智根致禪，　為人說智慧；

從精進致忍，　為人說勤力；

從禪根致慧，　為人說禪思；

從慧根致禪，　為人說聖智。

其聲聞乘根，　而至於緣覺，

最勝演聲聞，　為捨緣覺義；

若志緣覺行，　學習聲聞行，

佛便捨聲聞，　為講緣覺事。

其根在尊業，　斯人學下劣，

佛說度無極，　分別捨緣覺。

見處處有行，　勝觀為分別，

降以純熟根，　十力為解說。

眾人以何緣，　諸根所應行？

知其志性趣，　報應之所為。

從其盡諸根，　如坐成實本，

自以智慧明，　是世尊分別。」

大哀經普遊品第十五

佛復告族姓子：「如來皆知，普由一切靡所不達，密如有知。云何知之？眾生必救於真諦界。知眾生界或在邪業矣，悉復分別此群生界，必定不定處於邪事報應之力，彼亦如是。其眾生界必在決定，前世宿命、報應之果致此功勳，明識精勤，諸根通利，應當被訓，如來則為廣說經典。此等之類於賢聖說當為應器，如來則觀宿本緣迹尋為如應、為演經道。

「眾生之界在不決定，存因緣力為教授相，宜以戒度尋為訓誨。如應禁戒不得解脫、不致濟度，如來則為誘入無本。

「因緣報應，應病與藥。若從如來聽聞經典，奉順道教便致德果，諸佛世尊由此等故興出世間。眾生沒溺，永在邪業未立德本，意劣弱顏不為應器，如來至真為講經道，其不應器令得解脫。如來覩此不應器者觀察護之，以是之故菩薩大士被弘誓鎧而救濟之。

「又復如來則以三事了貪欲者：世尊或以貪欲人故而興出矣、又以貪欲而見繫縛欲令出家故興出矣、或以宿命貪悋緣故而為興出。

「又知瞋恚復有三事：或以瞋恚而見繫縛思想之故，故興出世；或有所願不具足故，故興出世；或有宿世陰蓋所纏故，故興出世。

「知其愚戇當有三事：或有愚戇行無明事、或有貪見身故、或有沈吟之故，如來悉知。

「又如來知則以苦行了本神通，諸根明者因從苦行加痛致神通、懦劣根者以安隱行速成神通、根通利者以勤苦行成神通定、懦劣根者亦因加痛而致神通。以捨因緣行於調和，了別神通，不信於道而不休息，當本加杖令成神通，佛悉知之。

「心性不和，其行促暴，知疾可化令致神通，使無暗冥而歡喜悅。或有行者因集道力使具足成，如來所知，不復勤學；或有所行從修道力而具足成，不因集力；或有所行不因集力、不行道力而具足成；或有所行從合集力亦行道力而具足成；如來悉知。

「或有所行志性和雅，其行不應，如來悉知；或有所行應機成就、性不和雅，或有所行性不和雅、所行不成，或有所行志性和雅、所應成就，如來悉知。

「或有所行其身清淨，心、口不淨；或有所行口言清淨，身、心不淨；或有所行身、口、心淨；或有所行其身、口、心俱不清淨；如來悉知。

「如是之類所可行者，因緣報應所可依倚、所從出生，一切眾生之所行者，如來悉知。

「慧無損耗，普達悉見，是為如來第六之業。」

佛於是頌曰：

「其有因行者，　如往悉知之，

決定之種類，　識別眾生界。

其不決定者，　所行動虛偽，

不應器如是，　隨邪見之業。

其貪欲行者，　則有三因緣，

瞋恚行復三，　愚戇亦如是。

斯塵欲之界，　無量雜種類，

世尊悉知之，　所行因緣應。

所行勤苦事，　謂意聰達者，

其懦劣之根，　亦復當如是；

諸根通利者，　因行安隱來，

世吼悉護知，　如是等無異。

而行調和者，　而住寂清淨，

則以因此故，　速得致清淨。

亦疾成其行，　究竟道調和，

亦復加疾使，　寂然尋歡悅，

合集諸所行，　積累其功德。

或不以行道，　而達於道慧；

或有從行道，　而獲於成就；

俱知其二事，　從殊特行成。

或有修行者，　志性而和調；

或有應所行，　而不順應行。

有大人之行，　兩事俱清淨，

佛普見一切，　無所不曉了。

或有人作行，　其身修清淨，

其所言心念，　而不能清淨；

或復有修己，　身、口行清淨，

其心之所為，　未曾行清淨；

或有在世間，　身、口、心清淨；

眾生之所行，　佛皆見普達。

或有能成就、　或不能究竟，

是為安住佛，　第六所了業。」

大哀經一心定意品第十六

佛復告族姓子：「如來至真知其一心脫門定意正受之業、塵勞瞋恚之所從發，審如有知。云何知之？眾生塵欲之所繫縛，所因報應而致此緣？當復何緣而致清淨？如來悉知。

「何謂緣報？何謂事業？從不慎念而致緣報，從無明事眾生之類而致欲塵，從無明事而致行矣。從行致識、從識致名色、從名色致六入、從六入致所更、從更致痛、從痛致愛、從愛致受、從受致有、從有致生、從生致老、從老致塵欲，為報應因致事業。因見致愛，從結愛處，是為緣報、是為事業，緣致愛欲塵勞之縛。

「彼復何謂緣報？云何事業令其眾生致於清淨？有二報應及十二事，眾生因此而致清淨。

「何謂為二？一曰、因從他人聞柔順誼，二曰、內自己身如應念法。

「復有二事而致清淨：一曰、而一其心專志學問，心不憒亂，二曰、曉了方便寂然之誼，觀察其源。

「復有二事而致清淨：一曰、知無所來，發動所起，二曰、知無有來，亦無所至。

「復有二事而致清淨：一曰、觀無所生本無處所，二曰、致於滅度亘然寂靜。

「復有二事而致清淨：一曰、其行成就無有不辦，二曰、明慧之事造其正證。

「復有二事而致清淨：一曰、志修道法順入脫門，二曰、其本清淨至度知見。

「復有二事而致清淨：一曰、至滅盡慧而無所著，二曰、無所生慧常無所猗。

「復有二事而致清淨：一曰、則以至誠而致道德，二曰、常以審實獲於成就。

「是二報應及二業清淨眾生，如來悉知。

「又塵勞結方便無量，清淨方便亦復無限；又其塵勞而致清淨便近成就，因審觀故；又淨方便，隨塵勞行而漸近法，攝其慢者。如來聖慧悉達知此，拔其因緣。此，族姓子！如來之慧寂然於欲澹泊。

「諸惡、不善之法興行俱念忽靜安隱，行第一禪以能一心住寂滅界靜然正受；從第一禪起，修八解門反覆逆順而修正受，所見皆知三昧正受，顯示平等又現定意。如來三昧無所畏難、無能壞者；如來三昧無有因緣，不從方便。如來常定一心不忘，於諸三昧最為上尊，常住一定。普見一切三昧正受，其心不退未甞增減，其所顯現無有不定。

「如來三昧初無所生、無能觀察，聲聞、緣覺所不能及，過諸菩薩及正真覺；如來三昧無能越者，卓然殊絕、巍巍無量，一切眾生所不能知。

「如來之慧亘然無際，無窮、無極、無可為喻，以權方便開化聲聞令得定意。

「如來悉知了諸緣覺、菩薩行事，隨其應時而教誨之，是為如來第七之業。」

佛於是頌曰：

「眾生因緣事，　其塵勞愛欲，

自在悉知之，　其慧無崖底。

如其行清淨，　及復不清淨，

佛大慧自在，　悉能曉了此。

不慎念報應、　因緣生明慧、

事業無明行、　及其所造作，

識、名、色如是，　其本情六根，

世尊悉達之，　因緣所事業。

其緣勞塵欲，　所貪諸所作，

覩見其因緣，　事業於欲行。

思想所縛結，　因是為緣起，

眾人所住處，　從是致因緣。

眾人所誓願，　則有二因緣，

因從人聽者，　慎省受其言。

內已如應念，　觀諸法悉空，

彼人致解脫，　生死之江海。

寂然而觀察，　精勤蠲除二，

思惟而覩之，　無來、無有去。

稱量省其源，　無生亦無終，

彼寂滅入道，　爾乃為清淨。

常住於正行，　慧者修行三，

其無放逸者，　遵崇三脫門。

成於滅盡慧，　至誠逮無生，

是緣報事業，　清淨興上願。

最勝一心知，　常三昧正受，

逮成於寂滅，　意勇復起立。

觀察而思惟，　一切諸逆、順，

其佛大法王，　八解門正受。

則以一定意，　致無量億定，

無等倫悉見，　其行而普平。

其心定所行，　道法無窮極，

由是之行故，　勝心無所定。

若聲聞、緣覺，　定意亦如是，

諸菩薩若茲，　若干種定意，

安住之意定，　皆超越其上，

如來所修業，　隨時慧教化。」

大哀經卷第四